\chapter{Agradecimientos}

Comienzo por \'{u}ltimo la primera secci\'{o}n del documento mientras escucho la s\'{e}ptima sinfon\'{i}a de Beethoven, pues ha llegado por fin el momento de afrontar el cap\'{i}tulo quiz\'{a}s para m\'{i} m\'{a}s dif\'{i}cil. A diferencia del resto del documento, este cap\'{i}tulo es de lo m\'{a}s puramente personal. Por d\'{o}nde empezar...

En primer lugar quiero agradecer enormemente a David Exp\'{o}sito Singh, la confianza de la cual, desde el primer d\'{i}a, me ha hecho part\'{i}cipe. Desde el d\'{i}a que dimos un paseo por los despachos de los compa\~{n}eros como parte de mi introducci\'{o}n al grupo, David ha sido quiz\'{a} el mayor punto de apoyo dentro del proyecto. Dando por descontado su omnipresente disponibilidad, la calidad de su ayuda ha sido de inestimable valor. Me gustar\'{i}a recalcar que, sin duda, el t\'{i}tulo de tutor se queda corto para la labor que ha realizado. Tambi\'{e}n me gustar\'{i}a agradecerle su paciencia, pues creedme, tiene, y mucha. Por las largas discusiones, por las incontables llamadas telef\'{o}nicas y mails, por los consejos, tanto en lo profesional como en lo personal, por las bromas y comparaciones, por la magn\'{i}fica labor que has realizado: Gracias. 

Me gustar\'{i}a a su vez agradecer al autor original del Flex-MPI, Gonzalo Mart\'{i}n Cruz su paciencia y colaboraci\'{o}n. Durante todo el desarrollo de este proyecto, Gonzalo ha estado presente para contestar cualquier pregunta acerca de la implementaci\'{o}n de la librer\'{i}a, adem\'{a}s de abierto a discutir las nuevas ideas y contribuciones, aparte de, por supuesto, dejarme tomar parte en el desarrollo de la librer\'{i}a. 

Por otro lado, la figura del administrador del cl\'{u}ster y antiguo profesor m\'{i}o, Fco. Javier Garc\'{i}a Blas es bien merecedora de mis agradecimientos, sobre todo, por su enrome paciencia. Desafortunadamente, durante el desarrollo de este trabajo hemos experimentado m\'{u}ltiples fallos en los nodos del sistema. Esto se ha traducido literalmente en interrupciones que, sin estar planificadas ha tenido que solucionar Javier. Adem\'{a}s, siempre ha estado disponible para comentar el por qu\'{e} de los fallos, as\'{i} como aclarar cualquier duda que hubiera acerca del funcionamiento del cl\'{u}ster.

A mis compa\~{n}eros de laboratorio, Luis Miguel S\'{a}nchez Garc\'{i}a, Manuel Francisco Dolz Zaragoz\'{a}, por esa ayuda de, llam\'{e}mosle, primero auxilios. Dado que la realizaci\'{o}n de este proyecto ha venido de la mano del aprendizaje de nuevas tecnolog\'{i}as y herramientas, su presencia (y su paciencia) ha resultado fundamental. Adem\'{a}s, de ofrecer un ambiente de trabajo distendido y relajado, ambos han acompa\~{n}ado con un inmesurable sentido del humor la realizaci\'{o}n de este trabajo. 

En definitiva me gustar\'{i}a agradecer en su conjunto a todo el grupo de investigaci\'{o}n ARCOS, y en especial a Jes\'{u}s Carretero P\'{e}rez, l\'{i}der del grupo, por su c\'{a}lido ambiente de trabajo y el verdadero sentimiento de grupo como tal que proporciona el trabajar con vosotros. Adem\'{a}s, agradecer a Jes\'{u}s sus cr\'{i}ticas, que han resultado de lo m\'{a}s constructivas, sobre todo en la realizaci\'{o}n de los art\'{i}culos que acompa\~{n}anan a este proyecto.

Por otro lado, e inmiscuy\'{e}ndonos m\'{a}s en las relaciones personales me gustar\'{i}a agradecer a mis padres, pilar fundamental de mi vida, su apoyo incondicional. Desde primera hora con el zumo, hasta el momento de acostarse la constancia es lo que m\'{a}s les describe. Mi madre con expresividad y mi padre con su austeridad, siempre constantes, hacen que, fruto de esa constancia, crezcamos todos como personas dentro del ambiente familiar. Y es que sin duda, no podr\'{i}a ser m\'{a}s proclive nuestra situaci\'{o}n familiar para hacer absolutamente cualquier cosa. Capaces de ningunear la frustaci\'{o}n y de magnificar cualquier sonrisa por breve que sea, son sin duda el objeto de esta secci\~{o}n de agradecimientos. Va por vosotros. 

Casi en el mismo marco que mis padres, mi mujer, Patricia Horcajada Ferreiro, que con sus distractoras visitas al laboratorio, no hac\'{i}a m\'{a}s que darme energ\'{i}a para seguir. Patricia es sin suda uno de mis mayores apoyos. Dado que ambos estudiamos en la misma universidad, nuestras situaciones son bastante parejas, y compartimos aun m\'{a}s si cabe, la vida universitaria. Desde que te conoc\'{i} no has hecho m\'{a}s que cambiarme, y fruto de ese cambio es este trabajo. Much\'{i}simas gracias princesa. 

A mis compa\~{n}eros Rafa, \'{A}lvaro, J\'{e}r\^{o}me, con quien tengo una partida pendiente, Teresa y a Jorge, qui\'{e}n, a trav\'{e}s de la estanter\'{i}a, fue una constante en la realizaci\'{o}n de este trabajo.

Por \'{u}ltimo me falta agradecer a mi mis amigos su labor de apoyo y confianza. A Pablete, el buen Meriadok, que siempre est\'{a} ah\'{i}. D\'{i}a a d\'{i}a quit\'{a}ndome trabajo mientras yo le daba m\'{a}s, ha sabido hacerse con todo y crecer como persona, descubriendo poco a poco el significado de la palabras horario, constancia, trabajo y amistad. A Jimmy, por saber distanciarse, de la manera que mejor sabes, para no intervenir en el curso de lo que haya decido act\'{i}vamente hacer. Por \'{u}ltimo Shehab, con qui\'{e}n comparto algo m\'{a}s que una forma de pensar. 

A todos vosotros... gracias. 

